\newpage
\begin{section}{Характеристические функции}

\begin{definition}(Характеристическая функция)

$\phi_\xi(t) := Ee^{i\xi t}$, где $\xi$~--- вещественнозначная случайная величина.
\end{definition}

\begin{properties}

\begin{enumerate}
\item $\phi_\xi(0) = 1$, $|\phi_\xi(t)|\le 1$

\item $\phi_{a\xi + b}(t) = e^{itb}\phi_\xi (at)$

\begin{proof}

$\phi_{a\xi + b}(t) = E(e^{it(a\xi + b)}) = e^{itb}Ee^{ai\xi t} = e^{itb}\phi_\xi(at)$
\end{proof}

\item Если $\xi$ и $\eta$ независимы, то $\phi_{\xi + \eta}(t) = \phi_\xi(t)\phi_\eta(t)$

\begin{proof}
$\phi_{\xi + \eta}(t) = E(e^{it(\xi + \eta)}) = E(e^{it\xi}\cdot e^{it\eta}) = Ee^{it\xi}Ee^{it\eta} = \phi_\xi(t)\phi_\eta(t)$
\end{proof}

\item Если $\xi_1, \ldots, \xi_n$ независимы, то $\phi_{\xi_1 + \ldots + \xi_n}(t) = \phi_{\xi_1}(t)\cdot\ldots\cdot \phi_{\xi_n}(t)$

\item $\phi_\xi(-t) = \overline{\phi_\xi(t)}$

\item $\phi_\xi(t)$~--- равномерно непрерывна на $\mathbb{R}$

\begin{proof}
$|\phi_\xi(t + h) -\phi_\xi(t)| = |E(e^{i\xi(t+h))} - e^{it\xi})| = |E(e^{it\xi}(e^{ih\xi} - 1))| \le E|e^{ih\xi} - 1| \overset{?}{\underset{h\rightarrow 0}{\rightarrow}} 0$

$E|e^{ih\xi} - 1| = \int_\mathbb{R}|e^{ihx} - 1|dP_\xi(x) \rightarrow \int0dP_\xi$ по теореме Лебега подинтегральное выражение всегда $\le 2$, то есть это суммируемая мажоранта и можно менять предел и интеграл местами
\end{proof}
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{example}
$\xi\sim \mathcal{N}(a, \sigma^2)$, $\phi_\xi (t) =$ ?

Пусть $\eta \sim \mathcal{N}(0, 1)$, $\xi = \sigma\eta + a$, $\phi_\xi(t) = e^{ita}\phi_\eta(\sigma t)$,
поэтому достаточно разобраться с характеристической функцией для $\eta$

$\phi_\eta(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_\mathbb{R}e^{itx}e^{-\frac{x^2}{2}}dx = \frac{e^{-\frac{t^2}{2}}}{\sqrt{2\pi}}\int_\mathbb{R}e^{-\frac{(x - it)^2}{2}}dx$

Знаем, как считать интеграл $\int_\mathbb{R}f(x) dx = \sqrt{2\pi}$, где $f(z) = e^{-\frac{z^2}{2}}$, хотим посчитать такой $\int_\mathbb{R}f(x-it)dx =: I$

Для этого посчитаем интеграл по такому контуру (почему-то шли по контуру не против часовой стрелки, но вроде в данном случае это неважно):

$0 = \int_{\text{Г}_R}f(z)dz = \int_{-R}^R + \int_R^{R - it} + \int_{R - it}^{-R - it} + \int_{-R - it}^{-R}$. Первый интеграл $\rightarrow \sqrt{2\pi}$, третий стремится к $-I$

Оценим второй: $|\int_{R}^{R - it}f(z)dz| \le \int_0^{-t}|e^{-\frac{(R - iy)^2}{2}}|dy = \int_0^{-t}(e^{-\frac{R^2}{2} + \frac{y^2}{2}})dy \le t\cdot \max (e^{-\frac{R^2}{2} + \frac{y^2}{2}}) = t\cdot e^{\frac{t^2}{2}}\cdot e^{-\frac{R^2}{2}} \underset{R\rightarrow+\infty}{\rightarrow} 0$ (Аналогично четвертый)

$\Rightarrow$ $I = \sqrt{2\pi}$ $\Rightarrow \phi_\eta(t) = \frac{e^{-\frac{t^2}{2}}}{\sqrt{2\pi}}\sqrt{2\pi} = e^{-\frac{t^2}{2}} \Rightarrow \phi_\xi(t) = e^{ita}e^{-\frac{\sigma^2t^2}{2}}$
\end{example}

\begin{theorem}
    Если $E|\xi|^n < +\infty$, то при $k\le n$ $\phi_\xi^{(k)}(t) = E((i\xi)^ke^{it\xi})$
\end{theorem}

\begin{proof}
По индукции.

База $k = 0$ это просто определение

Переход $k\rightarrow k + 1$:

$\phi_\xi(t)^{(k+ 1)} = \underset{h\rightarrow 0}{\lim} \frac{E((i\xi)^ke^{i(t+h)\xi}) - E((i\xi)^ke^{it\xi})}{h} =  \underset{h\rightarrow 0}{\lim} \frac{E((i\xi)^ke^{it\xi}\frac{e^{ih\xi} - 1}{h})}{h} =  \underset{h\rightarrow 0}{\lim} \int_\mathbb{R} (ix)^ke^{itx}\frac{e^{ihx} - 1}{h}dP_\xi(x) = \int_\mathbb{R}  \underset{h\rightarrow 0}{\lim} \ldots = \int_\mathbb{R} (ix)^{k + 1}e^{itx}dP_\xi(x) = E((i\xi)^{k+1}e^{it\xi})$ ч.т.д

Почему можно было поменять $\int$ и $\lim$ местами? У нас есть суммируемая мажоранта:

1 случай: $|xh|\ge 1 \Rightarrow |\frac{e^{ihx} - 1}{h}|\le \frac{2}{|h|} = O(x)$

2 случай: $|xh|< 1\Rightarrow |\frac{e^{ihx} - 1}{h}| = |\frac{1 + O(ihx) - 1}{h}| = O(x)$

$\Rightarrow$ вся подынтегральная штука по модулю $\le |x|^kO(x) \le C|x|^{k + 1}$, это суммируемая мажоранта, так как интеграл по ней это $k$-й момент, который конечен по условию.
\end{proof}

\begin{consequence}
$E\xi = -i\phi_\xi'(0)$, $\Variance\xi = -\phi_\xi''(0) + (\phi_\xi'(0))^2$
\end{consequence}

\begin{proof}
Тупа считаем нужные производные и убеждаемся в равенстве
\end{proof}

\begin{theorem}
Если существует $\phi_\xi''(0)$, то $E\xi^2 \le + \infty$
\end{theorem}

\begin{proof}
$E\xi^2 = \int_\mathbb{R}x^2dP_\xi(x) = \int_\mathbb{R} \underset{t\rightarrow 0}{\lim}(\frac{\sin(tx)}{t})^2dP_\xi(x)\le \lim\int\ldots =  \underset{t\rightarrow 0}{\lim} \int_\mathbb{R} (\frac{e^{itx} - e^{-itx}}{2it})^2dP_\xi(x) =  \underset{t\rightarrow 0}{\lim} - \frac{1}{4t^2}\int_\mathbb{R}(e^{2itx} +e^{-2itx} - 2) dP_\xi(x) =  \underset{t\rightarrow 0}{\lim}-\frac{1}{4t^2}(\phi_\xi(2t) + \phi_\xi(-2t) - 2) = $

($\phi_\xi(s) = 1 + \phi+\xi'(0)\cdot s + \frac{\phi_\xi''(0)}{2}s^2 + o(s^2) = 1 + as + bs^2 + o(s^2)$)

$=  \underset{t\rightarrow 0}{\lim} -\frac{1}{4t^2}(1 + 2at + 4t^2 b + o(t^2) + 1 - 2at + 4t^2b - 2) = -2b = \phi_\xi''(0)$
\end{proof}

\begin{observation}
Если $\phi_\xi^{(2n)}$ существует, то $E\xi^{2n}< +\infty$
\end{observation}

\begin{theorem}(формула обращения)

Пусть $a < b$, такие что $P(\xi = a) = P(\xi = b) = 0$

Тогда $P(a\le \xi\le b) =  \underset{T\rightarrow+\infty}{\lim}\frac{1}{2\pi}\int_{-T}^T \frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}\phi_\xi(t) dt$
\end{theorem}

\begin{observation}
$\int_{-\infty}^{+\infty}$ может быть расходящимся, а $\int$ в условии в смысле главного значения должен существовать.
\end{observation}

\begin{proof}
Шаг 1: $\xi = \frac{a+b}{2} + \frac{b - a}{2}\eta$

Тогда $\xi\in [a, b] \Leftrightarrow \eta\in [-1, 1]$

$\phi_\xi(t) = e^{i\frac{a + b}{2}t}\phi_\eta(\frac{b-a}{2}t)$

$\int_{-T}^T \frac{e^{-iat} -e^{-ibt}}{it}\phi_\xi(t)dt = \int_{-T}^T \frac{e^{-iat} -e^{-ibt}}{it}e^{i\frac{a + b}{2}t}\phi_\eta(\frac{b-a}{2}t)dt = \int_{-T}^T \frac{e^{-i(\frac{a-b}{2})t} - e^{-i(\frac{b-a}{2})t}}{it} =$

$\phi_\eta(\frac{b-a}{2}t)dt = (u = \frac{b-a}{2}t) = \int_{-T(\frac{b-a}{2})}^{T(\frac{b -a}{2})}\frac{e^{iu} - e^{-u}}{iu}\phi_\eta(u)du \overset{?}{\rightarrow} 2\pi P(-1\le \eta \le 1) = 2\pi P(a\le \xi\le b)$


Шаг 2. $a = -1$, $b = 1$

$P(-1\le \xi\le 1) \overset{?}{=} \underset{T\rightarrow+\infty}{\lim} \int_{-T}^T \frac{e^{it} - e^{-it}}{it}\int_\mathbb{R}e^{itx}dP_\xi(x)dt = \underset{T\rightarrow+\infty}{\lim} \int_\mathbb{R}\int_{-T}^T \ldots = \underset{T\rightarrow+\infty}{\lim}\int_\mathbb{R}\text{Ф}_T(x)dP_\xi(x) = $

Почему можем менять интегралы местами? 

$|e^{itx} \frac{e^{it} - e^{-it}}{it}| = |\frac{e^{it} - e^{-it}}{it}|\le M$, то есть применили теорему Фубини

Теперь хотим $= \int_\mathbb{R}\lim \text{Ф}_T(x)dP_\xi(x)$. Почему мы смогли поменять интеграл и предел местами?

Применили теорему Лебега, так как есть суммируемая мажоранта:

$\text{Ф}_T(x) = \int_{-T}^T e^{itx}\frac{e^{it} - e^{-it}}{it}dt = \int_{-T}^T\int_{-1}^1 e^{itx}e^{iut}dudt \overset{\text{т. Фубини}}{=} \int_{-1}^1\int_{-T}^T e^{it(x+u)}dtdu =$ 

$= \int_{-1}^1 \frac{e^{i(x+u)t}}{(x+u)i}\Big|_{-T}^Tdu = 2\int_{-1}^1 \frac{\sin((x+u)T)}{(x+u)}du = (v:= (x+u)T) = \int_{(x-1)T}^{(x+1)T} \frac{2\sin v}{v}dv = F((x+1)T) - F((x - 1) T)$ --- ограничена, так как

$F(y) = \int_0^y \frac{2\sin v}{v}dv$ ~--- непрерывна на $\mathbb{R}$ и имеет предел в $\pm\infty$ $\Rightarrow$ $F$ ~--- ограниченная функция

Если $x>1$, то $x+1, x - 1>0$ $\Rightarrow$ аргументы $\rightarrow +\infty \Rightarrow F(\ldots) \rightarrow \pi \Rightarrow $ получаем $\underset{T\rightarrow+\infty}{\lim} \ldots= 0$

Если $x<-1$, то $x+1, x - 1<0$ $\Rightarrow$ аргументы $\rightarrow -\infty \Rightarrow F(\ldots) \rightarrow -\pi \Rightarrow $ получаем $\underset{T\rightarrow+\infty}{\lim} \ldots= 0$

Если $x\in (-1, 1)$, тогда $\lim = 2\pi$

$\Rightarrow \int_\mathbb{R}\underset{T\rightarrow+\infty}{\lim}\text{Ф}_T(x)dP_\xi(x) = \int_\mathbb{R}2\pi \chi_{[-1, 1]}(x)dP_\xi (x) = 2\pi P(-1\le \xi\le 1)$ что и требовалось доказать
\end{proof}

\begin{consequences}

\begin{enumerate}
\item Если $\phi_\xi = \phi_\eta$, то $P_\xi = P_\eta$

\begin{proof}
$A:= \{x\in\mathbb{R}: P(\xi = x) > 0\}$

Тогда $\phi_\xi$ однозначно определяет $P(a\le\xi\le b)$, если $a, b\notin A$ (это из утверждения теоремы)

$F_\xi(b) = \underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} P(a_n\le\xi\le b)$, где $a_n \searrow -\infty$, $a_n\notin A$ однозначно определяет $\phi_\xi$ 

Пусть $b\in A$, возьмем $d_n \searrow b$, $b_n \notin A$. Тогда, так как функция распределения непрерывна справа, то $F_\xi(b) = \underset{n\rightarrow+\infty}{\lim} F_\xi(b_n)$ однозначно определяется $\phi_\xi$

Итого, однозначно определили $P_\xi$
\end{proof}

\item Если $\int_\mathbb{R}|\phi_\xi(t)|dt < + \infty$ (суммируема), тогда $F_\xi$ имеет плотность и, более того, $p_\xi = \frac{1}{2\pi} \int_\mathbb{R}e^{-itx}\phi_\xi(t)dt$

\begin{proof}
Интеграл из условия абсолютно сходящийся. 

$\frac{1}{2\pi} \int_\mathbb{R}|\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}\phi_\xi(t)| dt \le \frac{1}{2\pi} \int_\mathbb{R}|\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{t}||\phi_\xi(t)| dt \le M|\phi_\xi(t)|$, так как первое слагаемое ~--- непрерывна на $\mathbb{R}$ и $\rightarrow 0$ при $t\rightarrow \pm\infty$ $\Rightarrow $ это ограниченная функция

Посчитаем $\int_a^b p_\xi(x)dx = \frac{1}{2\pi}\int_a^b\int_\mathbb{R}e^{-itx}\phi_\xi(t)dtdx =$ ( подинтегральное выражение по модулю $\le |\phi|$, а это сходится по условию, следовательно, применяем т. Фубини) 

$= \frac{1}{2\pi}\int_\mathbb{R}\int_a^b e^{-itx}\phi_\xi(t)dxdt = \frac{1}{2\pi}\int_\mathbb{R}\phi_\xi(t) \frac{e^{-itx}}{-it}\Big|_a^bdt =\frac{1}{2\pi}\int_\mathbb{R}\frac{e^{-iat} - e^{-ibt}}{it}\phi_\xi(t)dt = P(a\le\xi\le b)$

Для последнего равенства нужно $P(\xi = a) = P(\xi = b) =0$. Поймем, что при условии следствия не может быть $P(\xi = c) > 0$, возьмем $a_n\nearrow c$, $b_n\searrow c$ ($a_n, b_n \in A$)

$P(\xi = c) = \lim P(a_n \le \xi\le b_n)  = \lim \int_{a_n}^{b_n}p_\xi(x)dx \le (b-a)c \rightarrow 0$
\end{proof}

Эта формула плотности называется преобразованием Фурье. Определение характеристической функции ~--- обратное преобразование Фурье
\end{enumerate}
\end{consequences}

\begin{theorem}
$\xi_k\sim \mathcal{N}(a_k, \sigma_k^2)$~--- независимые случайные величины и $\eta = a_0 + \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}}c_k\xi_k$, причем хотя бы одна $c_k\neq 0$.

 Тогда $\eta\sim \mathcal{N}(a_0 + \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}}c_ka_k,  \underset{k = 1}{\overset{n}{\sum}} c_k^2\sigma_k^2)$
\end{theorem}

\begin{proof}
$\phi_\eta(t) = e^{ita_0}\phi_{\xi_1}(c_1t)\cdot\ldots\cdot\phi_{\xi_n}(ct_n) = e^{ita_0}e^{ic_1ta_1 - \frac{c_1^2t_1^2\sigma_1^2}{2}}\cdot\ldots = e^{it(a_0 + \ldots + a_nc_n)} e^{\frac{-t^2(c_1^2\sigma_1^2 + \ldots + c_n^2\sigma_n^2)}{2}} = e^{iat - \frac{\sigma^2t^2}{2}}$ ~--- это характеристическая функция $\mathcal{N}(a, \sigma^2)$,  где $a = a_0 + \ldots + a_n c_n$, $\sigma^2 = c_1^2\sigma_1^2 + \ldots + c_n^2\sigma_n^2$
\end{proof}
\end{section}
